---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۳۴۴ - د‌ر مدح خاتم انبیا محمد مصطفی و امام عصر عجل الله فرجه و ستایش محمدشاه غا‌زی و جناب حاجی میرزا آقاسی گوید
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۳۴۴ - د‌ر مدح خاتم انبیا محمد مصطفی و امام عصر عجل الله فرجه و ستایش محمدشاه غا‌زی و جناب حاجی میرزا آقاسی گوید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بود این نکته در حکمت‌ سر‌ای غیب برهانی</p></div>
<div class="m2"><p>که در جانان‌ رسی آنگه‌ که‌ از جان عیب برهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>خرد شیدست ‌و دانش ‌کید و هستی ‌قید جهدی کن</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ رخش جان ز جوی شید و کید و قید بجهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>کمال نفس اگر جویی بیفکن عجب دانایی</p></div>
<div class="m2"><p>حیات‌ روح‌ اگر خواهی رها کن‌ خوی‌ حیوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>معذب تا نداری تن مهذب می‌نگردد جان</p></div>
<div class="m2"><p>که تا برگش نپرّانی نبالد سرو بستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بسان خواجه از روحانیان هم ‌گام بیرون زن</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ فخری‌نیست وارستن ز قید جسم جسمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به ترک خمر گوی و درک امر طاعت حق‌ کن</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ قرب روح و ریحان به ز شرب راح ریحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>اگر شوخ جوانستی وگر شیخ نوانستی</p></div>
<div class="m2"><p>ترا طاعت به ‌کار آید نه تسویلات شیطانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>به آب بی‌نیازی چهرهٔ جان آن زمان شویی</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ همچون‌ خواجه گرد هستی‌ از دامن‌ برافشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ازین مطمورهٔ تن جای در معمورهٔ جان‌ کن</p></div>
<div class="m2"><p>که در مقصوره ی عزلت عروسانند روحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>طریق ‌خواجه گیر ار همتی ‌داری ‌که روز و شب</p></div>
<div class="m2"><p>به خود زحمت نهد تا خلق را باشد تن‌ آسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>برو در مکتب تجرید درس عشق از بر کُن</p></div>
<div class="m2"><p>که دست آویز دونانست حکمتهای لقمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>اثر از مهر و کین خواجه دان در کار نفع و ضر</p></div>
<div class="m2"><p>نه در تثلیث برجیسی نه در تربیع‌ کیوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چه‌گوی راوی قمی چه‌گفت از شارع امّی</p></div>
<div class="m2"><p>درایت پیش‌ گیر آخر روایت را چه می‌خوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>لغت در معرفت لغوست گو رو هر چه خواهی گو</p></div>
<div class="m2"><p>چو مقصود سخن دانی ‌چه‌ عبرانی چه‌سریانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>از آن مرد خدا از دیدهٔ ‌امّی بود پنهان</p></div>
<div class="m2"><p>که عارف داغ بر دل دارد و زاهد به پیشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>به‌دست آر ار توانی‌ دل به‌ دستار از چه‌یی مایل</p></div>
<div class="m2"><p>که دستارت نبخشد سود اگر از اهل دستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>گر از دستار سنگین‌چهر جان رنگین شدی بودی</p></div>
<div class="m2"><p>زیارتگاه جانها گنبد قابوس جرجانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>اگر در مجلس خواجه به صدق و درد بنشینی</p></div>
<div class="m2"><p>لهیب هفت دوزخ را به آهی سرد بنشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>برو با دوست اندر خلوت جان راز دل سین</p></div>
<div class="m2"><p>که از بیرون نبخشد سود سالوسات لامانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>سواد عشق چون بینی بهل سودای عقل ازسر</p></div>
<div class="m2"><p>که در خورشید تابستان بتن بارست بارانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>اگر عزم فنا داری بسوز از دل‌که عاشق را</p></div>
<div class="m2"><p>به خوان فقر بریانی به‌کار آید نه بورانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>غمی‌ کاو جاودان‌ ماند به‌ از عیشی‌که طیش آرد</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ عاق را در الیک غم دومد وجدس وجدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بیا تسلیم را تعلیم‌گیر از همت خواجه</p></div>
<div class="m2"><p>کزین تدبیر ناقص پنجه با تقدیر نتوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>تو آخر ذره‌یی با چشمهٔ بیضا چه می‌تابی</p></div>
<div class="m2"><p>تو آخر قطره‌یی با لجه ی دریا چه می‌مانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بهل تا دفتر دانش به خون دل فروشویم</p></div>
<div class="m2"><p>که من امروز دانستم‌که دانایست نادانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چو سوسن پیش ازین از ذکر سر تا پا زبان بودم</p></div>
<div class="m2"><p>کنون از فکر چون نرگس همه چشمم ز حیرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چه‌پوشم جامه‌یی در تن‌که‌گه دَرَّم‌گهی دوزم</p></div>
<div class="m2"><p>من آخر آفتابم خوشترم در وقت عریانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>من ار عورم ولی عوران محنت را دهم جامه</p></div>
<div class="m2"><p>که روحم نسبتی دارد به خورشید زمستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>به رشتهٔ آه چون غم را ز دل بیرون‌کشم‌گویی</p></div>
<div class="m2"><p>که بیژن را برون آرد ز چَه ‌گُرد سجستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>تنم چون حلقهٔ در شد دو تا از غم به نومیدی</p></div>
<div class="m2"><p>که ‌وقتی خواجه از رحمت نماید حلقه‌جنبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>حیات روح و امن دل من اندر نیستی دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>بمیرم‌ کاش این هستی به هستی باد ارزانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>اگر پیرایهٔ هستی نبودی ذات پیغمبر</p></div>
<div class="m2"><p>به یک ارزن نیرزیدی جهان باقی و فانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>محمّد خواجهٔ عالم چرغ دودهٔ آدم</p></div>
<div class="m2"><p>که سرّ آفرینش را وجودش‌کرده برهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>کمال نور هستی از جمال او بود ورنه</p></div>
<div class="m2"><p>حقایق را بدی همچون شقایق داغ نقصانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>زهی ماهی که انوارش بود اسرار لاهوتی</p></div>
<div class="m2"><p>خهی شاهی‌که رایاتش بود آیات قرآنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>به امر او برآمد ناقه از خارا و رمزست این</p></div>
<div class="m2"><p>که در خیل وی از صالح نیاید جز شتربانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>به تایید ولای او عزیز مصر شد یوسف</p></div>
<div class="m2"><p>و گر نه پوست کردی بر تنش تا حشر زندانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بود دارالشفای لطف او را این دو خاصیت</p></div>
<div class="m2"><p>که در وی غم پرستاری نماید درد درمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>شبی اندر سرای ام‌ّهانی بود در طاعت</p></div>
<div class="m2"><p>که ناگه جبرییل آمد فرود از عرش ربانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>که‌ای فهرست هستی ای مهین دیباچهٔ فطرت</p></div>
<div class="m2"><p>به سوی عرش نورانی ‌گرای از فرش ظلمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>نبی شد بر براق و رفت با جبریل تا سدره</p></div>
<div class="m2"><p>ز پریدن فروماند آن همایون‌ پیک ربانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>نبی‌گف ای مهین‌ پیک خدا از ره چرا ماندی</p></div>
<div class="m2"><p>چنین‌کاهسته می‌رانی به پیک خسته می‌مانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>به‌ پاسخ ‌گفتش ای‌ مهتر مرا بگذار و خود بگذر</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ گر من بادم از جنبش تو برقی در سبکرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>مرا جا سدره‌ است امّا نوگر صدره چمی برتر</p></div>
<div class="m2"><p>هنوزت‌ رخش‌ همت‌ در تکست از گرم‌ جولانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>نرود آی از براق عقل‌کاو وامانده همچون من</p></div>
<div class="m2"><p>برآ بر رفرف عشق و بران تا هر کجا رانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>پیمبر گشت بر رفرف سوار و شد به او ادنی</p></div>
<div class="m2"><p>شنید اسرار ما اوحی و دید آثار سبحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>به جایی رفت‌ کانجا جا نمی‌گنجد ز بی‌جایی</p></div>
<div class="m2"><p>بدین جان و تن امّا تن‌ تنی ننمود و جان جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>نهادندش به بر از خوان غیبی نزل لاریبی</p></div>
<div class="m2"><p>پبمبر کرد از جان نزل آن خوان را ثناخوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>پس آنگه ساز خوردن کرد ناگه از پس پرده</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد ز آستین دستی چو قرص ماه نورانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>پیمبر شکر یزدان کرد و گفت ای دست دست تو</p></div>
<div class="m2"><p>مرا این‌دست‌ برد از دست‌ و درماندم‌ ز حیرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>گشودی ‌دستی ‌از غیب و نمودی دستگاه خود</p></div>
<div class="m2"><p>بلی در دستگاهت دستیارانند پنهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>به شخصم دستگیری کن که تا این دست بشناسم</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر دست خود افتم ‌گرم زین دست نرهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چون ‌دستوری ز یزدان ‌جست و ‌در آن ‌دست ‌شد خیره</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت ای پنجهٔ شهباز دست‌آموز یزدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>همه‌ نوری همه زوری به جانت هرچه می‌بینم</p></div>
<div class="m2"><p>بدان خیبرگشا دست یداللهی همی مانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>هنوز آن حلقهٔ در بود در جنبش‌ که باز آمد</p></div>
<div class="m2"><p>مر آن‌ حلقهٔ‌ هستی‌ به‌ فرش‌ از عرش رحمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>نه‌ خود را برد همره ‌بلکه بیخود رفت و باز آمد</p></div>
<div class="m2"><p>که در مقصورهٔ وحدت نگنجد اوِّل و ثانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>زهی پیغمبری ‌کز محکمی احکام شرع او</p></div>
<div class="m2"><p>به‌ کاخ آسمان ماند که ننهد رو به ویرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>ولی نا رفته از دنیا خلل افتاد در دینش</p></div>
<div class="m2"><p>که قومی سخت‌ دل‌ کردند عزم سست‌ پیمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>بدینسان سالها بگذشت‌ کاین دین بود آشفته</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر مرز گیهان می‌نبد یک مرد ایمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>پیمبر خواست در دنیا کند مبعوث شاهی را</p></div>
<div class="m2"><p>که از عدلش نظامی تازه‌گیرد دین دیانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>گزید از جملهٔ شاهان سمیّ خود محمّد را</p></div>
<div class="m2"><p>که در دین تازه فرماید رسوم معدلت‌رانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>س شاهان محمدشه ‌که تأییدات حکم او</p></div>
<div class="m2"><p>برون برد از ضمیر خلق تسویلات نفسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>شهنشاهی‌که نام نامیش برنامهٔ هستی</p></div>
<div class="m2"><p>بماند از شرف چون بای بسم‌الله عنوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>اگر پیراهنی دوزد قضا اندر خور بختش</p></div>
<div class="m2"><p>فضای عالم هستی ‌کند آن را گریبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>به غواصی چه حاجت نام جود او به دریا بر</p></div>
<div class="m2"><p>که تا هر قطرهٔ آبش شود لولوی عمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>بدخشان ‌از چه‌باید رفت ‌کلکش بر به نارستان</p></div>
<div class="m2"><p>که تا هر دانهٔ نارش شود لعل بدخشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>نه‌تنها آدمی را دستش از بخشش‌کند دعوت</p></div>
<div class="m2"><p>که تیغش دیو و دد را هم کند در رزم مهمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>دو مژهٔ او دو پنجهٔ شیر را ماند که از هیبت</p></div>
<div class="m2"><p>زند بر جان ناپاکان دین زوبین ماکانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>ز بس وجد و فرح دارد سراپا عید را ماند</p></div>
<div class="m2"><p>به عیدی اینچنین باید دل و جان‌کرد قربانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>اگر گردون‌ گشاده‌ روی بودی نه چنین بدخو</p></div>
<div class="m2"><p>گمان دارم که شاهش حکم فرمودی به دربانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>فراز مسند شاهی چو بنشیند خرد گوید</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی بر یکی مسند تبارک صنع یزدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>معاذالله اگر با آسمان روزی به خشم آید</p></div>
<div class="m2"><p>نماید چین ابرویش به جسم چرخ سوهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>بلا تخمست و تنها کشت و روز کینه تابستان</p></div>
<div class="m2"><p>روانها خوشه شه‌ دهقان‌ و تیغش داس دهقانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>ندیدم تا ندیدم خنجر الماس فعل او</p></div>
<div class="m2"><p>که از زمرد چکد مرجان وز آهن لعل رمّانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>ز خون خصم در هیجا چو گردد لعل پیکانش</p></div>
<div class="m2"><p>بخرد جوهری او را به جای لعل پیکانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>سرگیسو گرفته حور در کف بو که بنماید</p></div>
<div class="m2"><p>به جای شهپر طاووس از خوانش مگس‌ رانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>بپاید کودک بختش به مهد امن تا مهدی</p></div>
<div class="m2"><p>نماید از حجاب غیب مهر چهر نورانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>امامی‌ کز وجود او جهان برپا بود ورنه</p></div>
<div class="m2"><p>صورها بازگشتی جانب نفس هیولانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>همامی‌ کز ولای او اگر حرزی به خود بندد</p></div>
<div class="m2"><p>به محشر وارهد ابلیس از آن آلوده‌ دامانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>تبارک یا ولی‌الله آخر پرده یک‌ سو نه</p></div>
<div class="m2"><p>که تا از چهر میمونت ‌کند گیتی‌ گلستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>چو بودی از نظر غایب نبودی شاه را نایب</p></div>
<div class="m2"><p>رسولش حکم داد اول تو امضا دادیش ثانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>بلی چون حاجی آقاسی امینی در میان باید</p></div>
<div class="m2"><p>که تا شه را رساند از تو توقیعات پنهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>تو مانا ایزدی او جبرئیل و شاه پیغمبر</p></div>
<div class="m2"><p>که شه را آرد از سوی تو تنزیلات فرقانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>نبودی گر چنین ‌کردن نیارست اینهمه معجز</p></div>
<div class="m2"><p>که از درکش بود قاصر عقول قاصی و دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>هزاران در هزاران توپ سازد اژدها پیکر</p></div>
<div class="m2"><p>که هریک جانشین دوزخند از آتش‌افشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>بسیج قورخانهٔ شه بری ‌گر در بیابانها</p></div>
<div class="m2"><p>نپوید در بیابانها نسیم از تنگ‌میدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>دبیران سپه دفتر فروشویند یکباره</p></div>
<div class="m2"><p>کز آنسوی شمار افتاده جیشش از فراوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>مرا از کار شاهنشه همی بالله شگفت آید</p></div>
<div class="m2"><p>که هرکاری‌ کندگویی‌که الهامیست ربانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>به‌ نظم‌ جیش و امن ملک و طی‌ کفر و نشر دین</p></div>
<div class="m2"><p>هزاران معجزات آرد فزون از فهم انسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>تنی‌ سرباز را زان ‌سان‌ که سلمان زی مداین شد</p></div>
<div class="m2"><p>کند از روی معجز والی ملک سلیمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>به‌ فضل‌ خویش صاحب اختیار ملک جم سازد</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر رجم دیوانش سپارد حکم دیوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>مر آنهم بی‌سه آمد به لک فارس در وفتی</p></div>
<div class="m2"><p>که بودند اندر آن‌کشور گروهی خائن و خانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>همه اندر خدا طاغی همه با پادشه یاغی</p></div>
<div class="m2"><p>همه‌ فاجر همه‌ یاغی همه فاسق همه زانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>زیاد از بسکه شد ظلم یزیدی اندر آن‌ کشور</p></div>
<div class="m2"><p>بسا مسلم‌ که بر دار فنا جان داد چون هانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>به‌ بخت‌ شاه‌ و عون خواجه اندر پارس حکم او</p></div>
<div class="m2"><p>روان‌ شد بی‌ سپه‌ چون در مداین حکم سلمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>بدانسان‌ فاربن‌ ایمن شد که خوبان هم ز بیم او</p></div>
<div class="m2"><p>به هم بستندگیسو از پی دفع پریشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>بجز دیگ سخای اوکه سال و ماه می‌جوشد</p></div>
<div class="m2"><p>خم می هم ز جوش افتاد در دکان نصرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>ز یک تن در همه‌کشور خروشی بر نمی‌خیزد</p></div>
<div class="m2"><p>بجز در صبح‌ و شام‌ از نای ‌و کوس‌ جیش ‌سلطانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>چنان‌ شد راست کار ملک‌ ازو کاندر دبستان‌ هم</p></div>
<div class="m2"><p>نگردد از پی تعلیم خم طفل دبستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>کمانگر تیر می‌سازد ز بیم آنکه می‌داند</p></div>
<div class="m2"><p>به کیش شاه هر کژ کار را فرضست قربانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>ز بن برکند هر نرگس‌که بد اندر گلستانها</p></div>
<div class="m2"><p>به جرم آنکه نرگس نسبتی دارد به فتانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>ز بس پهلوی مظلومان قوی‌ کردست عدل او</p></div>
<div class="m2"><p>سزد گر صعوه شاهینی نماید بره سرحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>بساتین را چنان‌کرد از درختان تازه و خرم</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ آب اندر دهان آرد ز حسرت حور رضوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>حصاری ‌کز دل اعدای خسرو بود ویران‌تر</p></div>
<div class="m2"><p>به‌ یک‌ مه‌ همچو رویین‌ دز نمود از سخت‌ بنیانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>ده و دو آسیاسنگ آب را زی دار ملک جم</p></div>
<div class="m2"><p>ز قصر الدّشت جاری‌ کرد چون اشعار قاآنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>ز سنگ سخت بی‌ضرب عصا و دعوی معجز</p></div>
<div class="m2"><p>ده و دو چشمه آب آورد چون موسی عمرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>به سی‌ فرسنگی شیراز رودی هست پهناور</p></div>
<div class="m2"><p>که عمقش وهم اگر سنجد فروماند ز حیرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>گران رودی‌که نتوانی ز پهنای شگرف آن</p></div>
<div class="m2"><p>سمند عقل ‌و خنگ وهم و رخش فکر بجهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>شکم بر خاک می‌مالد چو مار گرزه در چنبر</p></div>
<div class="m2"><p>به وقت باد می‌نالد چو رعد ابر آبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>بود چون ‌حکم ‌او جاری ‌مر آن ‌رود از یکی‌ چشمه</p></div>
<div class="m2"><p>که نامش مختلف ‌گویند دانایان ز نادانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>یکی‌شش ‌بئر می‌داند یکی‌شش پیر می‌خواند</p></div>
<div class="m2"><p>که‌شش ‌چَه بوده یا شش پیر آنجا کرده رهبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>میان خطهٔ شیراز و آن رود روان در ره</p></div>
<div class="m2"><p>بودکوهی به‌غایت سخت چون اشعار قاآنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>سرش شبری دو بیرون ‌جسته‌است ‌ازچنبر هستی</p></div>
<div class="m2"><p>پیش آنسوتَرک زآنجاکه دنیا می‌شود فانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>بباید کوه را سفتن‌ کزین سو رود یابد ره</p></div>
<div class="m2"><p>که اینسو ره ندارد رود اگرکه را نسنبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>وزین‌ سوتر یکی ‌درّه ‌است ‌هول‌انگیز کاندر وی</p></div>
<div class="m2"><p>ز بس ژرفی توانی هفت دریا را بگنجانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>چنان ژرفست‌ کز قعرش ببینی‌ گاو و ماهی را</p></div>
<div class="m2"><p>اگر با دوربین لختی نظر در وی بگردانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>بباید دره را انباشت با سدی ‌گران ‌کز بن</p></div>
<div class="m2"><p>تواند می‌برآید آب تا گردد بیابانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>ز دوران‌ کیومرث اولین شه تا محمّدشه</p></div>
<div class="m2"><p>که ختم پادشاهان جهانست از جهانبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>تنی آن دره را انباشت نتوانست از شاهان</p></div>
<div class="m2"><p>کسی‌ نارست‌ آن‌ که‌ را شکست‌ از انسی و جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>چه هوشنگ‌گران‌فرهنگ و چه تهمورس‌دانا</p></div>
<div class="m2"><p>چه‌جمشید سپهراورنگ‌و چه ضحاک علوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>چه‌افریدون‌و چه‌ایرج چه‌مینوچهر و چه نوذر</p></div>
<div class="m2"><p>چه زاب دو ذراع آن شهره در فرخنده فرمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>چه‌ گرشاسب‌ که بد خاتم ملوک پیشدادی را</p></div>
<div class="m2"><p>چه فرخ‌کیقباد آن رسم عدل و داد را بانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>چه‌کاووس و چه‌کیخسرو چه‌گشتاب چه لهراس</p></div>
<div class="m2"><p>چه روشن رای بهمن چه همایون دخترش خانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>چه‌داراب و چه‌دارا و چه اسکندر از رومی</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه آورد و غالب شد بر ایران و بر ایرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>بر این نسبت یکایک برشمر ایران خدایان را</p></div>
<div class="m2"><p>چه ‌اشکانی چه سا‌سانی چه ‌سلجوقی چه سامانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>بویژه جم ‌که بیحد گنج داد و رنج برد امّا</p></div>
<div class="m2"><p>سر‌اسر ژاژ او بیهوده شد چون ژاژ طیانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>و دیگر شاه‌عباس آن‌شهی‌کز شوکت و فرّش</p></div>
<div class="m2"><p>شوی آگه‌کتاب عالم‌آرا را چو برخوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>به سالار مهین بارگه الله‌وردی‌خان</p></div>
<div class="m2"><p>که بدهم در سر‌افشانی سمر هم در زرافشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>بکرد این‌حکم‌ را وان‌رفت‌ و نتوانست و بازآمد</p></div>
<div class="m2"><p>سه ساله رنج او ناورد باری جز پشیمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>کریم آن پادشاه زند با آن قوت و قدرت</p></div>
<div class="m2"><p>که در هرکار بودش خاصه در تعمیر ویرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>به سالی اندمالی چند از موج بحار افزون</p></div>
<div class="m2"><p>به کار افکند و آخر خلق گفتندش که نتوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>ولی آخر به بخت شهریار و باطن خواجه</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی نزد او خجلت برد از تنگ‌سامانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>کهین سربازی از خسرو حسین‌اسمی حسن ‌رسمی</p></div>
<div class="m2"><p>کم از شش مه نمود این کار مشکل را به آسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>نخستین ‌روز گفتندش مکن این‌کار و زو بگذر</p></div>
<div class="m2"><p>که نتوانی اگر صدگنج سیم و زر برافشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>نیی یزدان‌ که تا کوه‌ گران از پیش برداری</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتیمت به نیرو گردن شیران بپیچانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>نه برقی تا شکافی صخرهٔ صما ز یکدیگر</p></div>
<div class="m2"><p>نه زلزالی ‌که یاری‌ کوه خارا را بجنبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>وگر این کارکردی بازمان باور نمی‌افتد</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌گوییم یا پیغمبری یا سحر می‌دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>بگفت از فر بخت شهریار و باطن خواجه</p></div>
<div class="m2"><p>نه از زور تن و عزم دل و نیروی نفسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>من این‌کوه‌ گران از پیش بردارم بدان آیین</p></div>
<div class="m2"><p>که خاقان را ز پشت پیل‌گرد زابلستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>بگفت‌این‌را و از ایوان‌به‌هامون رفت ‌و من حیران</p></div>
<div class="m2"><p>که‌از ایوان به‌هامون چون خرامد سرو بستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>مهندسهای‌اقلیدس مهارت خواست از هرسو</p></div>
<div class="m2"><p>که یارند آزمودن طول و عرض ملک امکانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>نخستین خود به‌ عون بخت ‌شاه‌ و باطن خواجه</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن‌که تیشه زد وان‌کوه حرفی‌گفت پنهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>تو گویی‌رب‌سهل‌گفت‌و از دل‌گفت‌کآن‌دعوت</p></div>
<div class="m2"><p>همان دم مستجاب افتاد در درگاه سبحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>ز نوک آهنین تیشه شد آن‌که آهنین ریشه</p></div>
<div class="m2"><p>وز آن دهشت پر اندیشه دل شیر نیستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>توگفتی‌کوه آبستن بودکز هر کرا در وی</p></div>
<div class="m2"><p>جنین‌سان رفته نقابی و نقش‌کرده زهدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>میان‌کوه را بشکافت همچون دره‌یی از هم</p></div>
<div class="m2"><p>دهان بگشادگفتی‌کوه شه را در ثنا خوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>تو گویی نام تیغ شه به‌ گوش‌ کوه ‌گفت ارنه</p></div>
<div class="m2"><p>ز هم نشکافتی تا حشر با آن سخت ارکانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>وزین‌سو دره‌را سدی گران‌بربست‌همچون که</p></div>
<div class="m2"><p>که‌گویی سد اسکندر بود در سخت‌بنیانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>مر آن سد را سه ده‌ گز هست بالا و درازایش</p></div>
<div class="m2"><p>به نسبت کرده از مقدار بالایش سه‌چندانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>تو گویی دره را کُه ‌کرد و که را دره یا کُه را</p></div>
<div class="m2"><p>ز جا برکند و در آن دره بنهاد از هنردانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>چه‌شش‌مه‌رفت جاری گشت دریایی خروشنده</p></div>
<div class="m2"><p>که از طغیان هر موجش شدی نه چرخ طوفانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>مر آن را نهر سلطانی لقب بنهاد و می‌زیبد</p></div>
<div class="m2"><p>کزین نام نکو موجش زند بر چرخ پیشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>چو آن نهر از ره شش پیر آمد به‌که تاریخش</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم‌کز ره شش پیر آید نهر سلطانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>و یا چون‌ آبروی شهری از وی شد فزون‌ گویم</p></div>
<div class="m2"><p>بیفزود آبروی شهری آب نهر سلطانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>به‌سدّ باغ‌ شه ‌چون‌ دست ‌خسرو ساخت‌ دریایی</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ گر بینی سراب ‌فیض ‌و بحر رحمتش خوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>تو گوبی‌طبع‌خسرو بانی‌است آن ژرف‌دریا را</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه ‌کیست جز یزدان ‌که دریا را شود بانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>دمادم از حباب آن آب برکف‌کاسه‌یی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>که نزد همت خسرو نمایدکاسه‌گردانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>به شب عکس مه و پروین عیان گردد ز آب او</p></div>
<div class="m2"><p>چو از دیر سکوپا شعلهٔ قندیل رهبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>نهان‌از شب‌آن‌دریا چه نهری چند و از هرس</p></div>
<div class="m2"><p>سوی شهر و قرا جاری چنان‌کاحکام دیوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>خیابانی بنا فرمود گرداگرد دریاچه</p></div>
<div class="m2"><p>که می‌رقصد درختانش ز سیرابی و ریّانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>ولی‌مشکل بروید زان خیابان سرو کز خجلت</p></div>
<div class="m2"><p>نبالد پیش قد دلکشش سرو خیابانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>الف‌سان از میان جان ‌کمر بربست و در یکدم</p></div>
<div class="m2"><p>مهان شهر را کرد از نعیم شاه مهمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>به یکدم خاک را بر آسمان‌کرد از چه از خیمه</p></div>
<div class="m2"><p>یک انسان وینهمه قدرت تعالی شان انسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>بزرگان مقدّم رنج خدمت را کمر بسته</p></div>
<div class="m2"><p>مقدم آری از خدمت توان شد نز تن‌آسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>پر از ضحاک ماران شد زمین‌کز نیش هر نیزه</p></div>
<div class="m2"><p>نمود ازکتف هر سرباز خسرو نیش ثعبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>ز بانگ‌ توپ‌ کر شد چرخ‌ و دودش‌ رفت‌ تا جایی</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ شد خورشید کافوری‌ سلب‌ را جامه قطرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>همیشه بانگ رعد از چرخ آید بر زمین وینک</p></div>
<div class="m2"><p>غو رعد از زمین بر آسمان شد اینت حیرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>ز بهر آنکه آب آورد و آبی‌روی‌کار آورد</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر آب جشنی کرد به از جشن آبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>چراغان‌ کرد شیراز و بساتین را بدان آیین</p></div>
<div class="m2"><p>که‌گفتی صبح نورانی دمید از شام ظلمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>به جنبش ز اهتزاز باد هرسو شعلهٔ شمعی</p></div>
<div class="m2"><p>چو از باد سحر برگ شقایقهای نعمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>به‌هردروازه‌طرحی‌تازه‌افکندست‌کز شرحش</p></div>
<div class="m2"><p>فرومانم چو باقل‌ با همه تقریر سحبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>به‌هریک‌طرح‌چل‌بستان‌سرا افکنده ‌کز گردون</p></div>
<div class="m2"><p>ز فرط شوق کیوان آمدست اینک به دهقانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>به هر بستانسرا قصری که گیتی با همه وسعت</p></div>
<div class="m2"><p>نیاردکردن اندر قصر هر بستان شبستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>مرتب ‌باب‌ هر قصرش چو صنعتهای ‌جمشیدی</p></div>
<div class="m2"><p>مهذّب خاک هر باغش چو حکمتهای لقمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>تو پنداری دو صف خوبان نشستشند رویارو</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ با هم طعن همچشمی زنند و لاف همشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>بود جنات عقبی هشت و اینک زاهتمام او</p></div>
<div class="m2"><p>برونست از شمر جنات شیراز از فراوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>حدیث خلد با شیرازیان اکنون بدان ماند</p></div>
<div class="m2"><p>که مشت زیره زی ‌کرمان برند از بهر کرمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>زلیخاوش عروسی هست اکنون دار ملک جم</p></div>
<div class="m2"><p>که بر خاکش سجود آرد جمال ماه‌ کنعانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>به هر راغش بود باغی به هر باغش دوصد گلبن</p></div>
<div class="m2"><p>به‌هر گل‌بلبلی‌همچون‌نکیسا در خوش‌الحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>به هر راهش د‌وصدباره‌ست و در هر غرفه صد طرفه</p></div>
<div class="m2"><p>به‌ هر کویش دوصد جویست ‌و در هر خانه صدخانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>سزد گر شه بدین ‌کشور قدم را رنجه فرماید</p></div>
<div class="m2"><p>که شه جانست و کشور تن نپاید تن به بی‌جا‌نی</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>سراسر ملک‌ بستان شد ملک را تا که می‌گوید</p></div>
<div class="m2"><p>به چم لختی درین بستان ‌که داد عیش بستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>شه ار آید سوی شیراز هر خشت دیار او</p></div>
<div class="m2"><p>برآرد بایزیدآسا ز شادی بانگ سبحانی‌</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>بغیر از نهر سلطانی ‌که دور از شاه می‌سوزد</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدم نهرکانونی نماید آب نیرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>شها با دست چون دریا سوی این نهر گامی زن</p></div>
<div class="m2"><p>که تا آبش بیفزاید چو سیل از ابر نیسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>به‌ هر جا هست نهری ‌سوی‌ بحر آید عجب نبود</p></div>
<div class="m2"><p>که بحری بوی نهر آید ز تقدیرات یزدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>گر آید حکم‌فرمای عجم زی دار ملک جم</p></div>
<div class="m2"><p>گل شیرازگردد غیرت کحل سپاهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>شهنشاها گر از سر‌چشمهٔ جودت مدد یابم</p></div>
<div class="m2"><p>به دریای ضمیر من‌کند هر قطره قطرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>ور این مدحت قبول پادشه افتد عجب نبود</p></div>
<div class="m2"><p>که بر خوان کمال من کند هر لقمه لقمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>چو خود بودی‌محمد مرمرا حسان‌ لقب دادی</p></div>
<div class="m2"><p>عجب نی گر محمد را خوش آید مدح حسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>اگر در عهد شه بودی و قدر شاعران دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>نراندی طعنه بر شاعر اثیرالدین اومانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>قوافی شد چو انعامت مکرّر پس همان بهتر</p></div>
<div class="m2"><p>که عمرت نیز همچون ‌گفتهٔ من باد طولانی</p></div></div>